\textls[20]{В работе выполнен комплекс научных исследований и разработок, основной
целью которых являлось совершенствование существующих методов автоматизации
решения задач
технологической подготовки приборостроительного производства за счёт
внедрения многоагентной системы, упрощающей интеграцию средств информационного
обеспечения АСТПП.}
{\parfillskip=0pt

}

В процессе выполнения диссертационной работы были получены следующие основные
результаты:

\begin{enumerate}
 \item\textls[-25]{Показана актуальность применения методов теории многоагентных сис\-тем для
  решения задач интеграции в рамках единого информационного пространства
  технологической подготовки производства.}
 \item Описаны математические модели многоагентной системы и многоагентной среды, базирующиеся
  на принципах теории множеств и теории алгебраических систем.
 \item Описан специализированный язык взаимодействия технологических агентов,
  основанный на принципах теории виртуального строкового пространства и
  позволяющий агентам обмениваться технологическими данными и~знаниями.
 \item На базе сконфигурированного серверного кластера реализован
  распределённый виртуальный испытательный стенд для
  моделирования взаимодействия автоматизированных систем в едином
  информационном пространстве технологической подготовки производства.
 \item Предложена модель взаимодействия автоматизированных систем
  технологической подготовки производства изделий из полимерных композиционных
  материалов.
 \item Разработан и программно реализован прототип многоагентной системы, являющейся интеграционным ядром
  информационно-управляющей платформы для решения технологической подготовки производства.
  {\parfillskip=0pt

  }
\end{enumerate}

Спроектированная многоагентная система позволяет существенно упрос\-тить
внедрение современных систем автоматизации технологической
подготовки производства за счёт их более тесной интеграции, а
также снизить накладные расходы, связанные с промышленной эксплуатацией подобных систем.
Предложенные методы могут быть адаптированы для решения технологических
задач не только в приборостроении, но и в смежных отраслях.
{\parfillskip=0pt

}